{
  "people": [
    {"sex": "male", "name": "Andrzej A."},
    {"sex": "female", "name": "Anna A."},
    {"sex": "male", "name": "Bartek B."},
    {"sex": "female", "name": "Barbara B."},
    {"sex": "male", "name": "Cezary C."},
    {"sex": "female", "name": "Celina C."},
    {"sex": "male", "name": "Daniel D."},
    {"sex": "female", "name": "Dominika D."},
    {"sex": "male", "name": "Emil E."},
    {"sex": "female", "name": "Ewa E."},
    {"sex": "male", "name": "Feliks F."},
    {"sex": "female", "name": "Felicja F."},
    {"sex": "male", "name": "Grzegorz G."},
    {"sex": "female", "name": "Gabriela G."},
    {"sex": "male", "name": "Henryk H."},
    {"sex": "female", "name": "Hanna H."},
    {"sex": "male", "name": "Igor I."},
    {"sex": "female", "name": "Izabela I."},
    {"sex": "male", "name": "Jan J."},
    {"sex": "female", "name": "Julia J."},
    {"sex": "male", "name": "Karol K."},
    {"sex": "female", "name": "Kasia K."},
    {"sex": "male", "name": "Ludwik L."},
    {"sex": "female", "name": "Laura L."},
    {"sex": "male", "name": "Łukasz Ł."},
    {"sex": "female", "name": "Łucja Ł."},
    {"sex": "male", "name": "Mateusz M."},
    {"sex": "female", "name": "Marta M."},
    {"sex": "male", "name": "Norbert N."},
    {"sex": "female", "name": "Natalia N."},
    {"sex": "male", "name": "Oskar O."},
    {"sex": "female", "name": "Olga O."},
    {"sex": "male", "name": "Patryk P."},
    {"sex": "female", "name": "Paulina P."},
    {"sex": "male", "name": "Robert R."},
    {"sex": "female", "name": "Renata R."},
    {"sex": "male", "name": "Sebastian S."},
    {"sex": "female", "name": "Sylwia S."},
    {"sex": "male", "name": "Tomasz T."},
    {"sex": "female", "name": "Teresa T."},
    {"sex": "male", "name": "Wiktor W."},
    {"sex": "female", "name": "Weronika W."},
    {"sex": "male", "name": "Zygmunt Z."},
    {"sex": "female", "name": "Zuzanna Z."}
  ],

  "clues": {
    "jobs": [
      {"name": "flower", "description": {"unisex": "Pracuje w kwiaciarni."}},
      {"name": "scissors", "description": {"male": "Jest fryzjerem.", "female": "Jest fryzjerką."}},
      {"name": "syringe", "description": {"male": "Jest pielęgniarzem.", "female": "Jest pielęgniarką."}},
      {"name": "wrench", "description": {"unisex": "Pracuje w zakładzie samochodowym."}},
      {"name": "needle", "description": {"male": "Jest krawcem.", "female": "Jest krawcową."}}
    ],
    "other": [
      {"name": "coffee", "description": {"unisex": "Często odwiedza pobliską kawiarnię."}},
      {"name": "banana", "description": {"unisex": "Bardzo lubi owoce."}},
      {"name": "ticket", "description": {"unisex": "Często chodzi do kina."}},
      {"name": "glasses", "description": {"unisex": "Ma słaby wzrok."}},
      {"name": "cookie", "description": {"unisex": "Lubi słodycze."}},
      {"name": "scarf", "description": {"unisex": "Jest zmarzluchem."}},
      {"name": "hat", "description": {"unisex": "Lubi eleganckie nakrycia głowy."}},
      {"name": "brush", "description": {"unisex": "Uwielbia malować."}},
      {"name": "dice", "description": {"male": "Jego hobby to gry planszowe.", "female": "Jej hobby to gry planszowe."}}
    ]
  },

  "exercises": {
    "wordGroups": [
      ["krzesło", "stół", "biurko", "szafa", "fotel", "łóżko", "regał", "komoda", "sofa", "lampa"],
      ["kot", "pies", "tygrys", "koń", "pingwin", "żyrafa", "niedźwiedź", "lis", "słoń", "wąż"],
      ["spodnie", "sukienka", "skarpetki", "podkoszulek", "sweter", "czapka", "kurtka", "rękawiczki", "szalik", "buty"],
      ["samolot", "samochód", "pociąg", "autobus", "tramwaj", "statek", "motor", "helikopter", "rower", "metro"],
      ["jabłko", "banan", "truskawka", "śliwka", "gruszka", "pomarańcza", "arbuz", "brzoskwinia", "wiśnia", "ananas"],
      ["radość", "zdziwienie", "złość", "strach", "smutek", "wstręt", "wstyd", "zadowolenie", "zachwyt", "duma"],
      ["strażak", "nauczyciel", "lekarz", "sprzedawca", "policjant", "kucharz", "ogrodnik", "architekt", "aktor", "naukowiec"],
      ["zielony", "czerwony", "niebieski", "żółty", "pomarańczowy", "szary", "różowy", "granatowy", "fioletowy", "brązowy"],
      ["piłka nożna", "koszykówka", "tenis", "pływanie", "siatkówka", "narciarstwo", "piłka ręczna", "hokej", "boks", "biegi"],
      ["słońce", "chmury", "deszcz", "wiatr", "śnieg", "grad", "mgła", "burza", "tęcza", "ulewa"]
    ],
    "clozeTest": [
      {"sentence": "Ala bardzo lubi czytać * .", "correct": ["książki", "komiksy", "gazety", "powieści", "opowiadania"], "incorrect": ["koty", "sukienki", "niebieski", "pomarańcze", "samolot"]},
      {"sentence": "Brat Kasi był *, bo spóźnił się na pociąg.", "correct": ["smutny", "niezadowolny", "zdenerwowany", "rozgniewany", "przygnębiony"], "incorrect": ["wesoły", "zadowolony", "dumny", "rozbawiony", "wdzięczny"]},
      {"sentence": "Karolina zapisała się na lekcje * .", "correct": ["języka niemieckiego", "śpiewu", "rysunku", "gry na gitarze", "pływania"], "incorrect": ["spania", "ubrań", "spadania ze schodów", "narzekania", "szczekania"]},
      {"sentence": "Janek bardzo ucieszył się * .", "correct": ["z nowego roweru", "z odwiedzin kolegi", "z wycieczki do zoo", "z wyjścia do kina", "z pysznego deseru"], "incorrect": ["ze złamanej nogi", "z zepsutego komputera", "z bolącego zęba", "z kłótni z kolegą", "z brzydkiej pogody"]},
      {"sentence": "Ela przestraszyła się * .", "correct": ["dużego psa", "burzy", "pająka", "węża", "gdy zgasło światło"], "incorrect": ["smacznego ciastka", "ładnej sukienki", "kwiatka", "słonecznej pogody", "pluszowego misia"]},
      {"sentence": "Dawid wrócił do domu, bo * .", "correct": ["zaczęło padać", "zapomniał plecaka", "był zmęczony", "zrobiło się zimno", "zawołała go mama"], "incorrect": ["przestało padać", "zrobiła się ładna pogoda", "chciał pobiegać", "chciał zrobić ognisko", "dobrze się bawił"]},
      {"sentence": "Uczniowie pojechali na wycieczkę * .", "correct": ["autobusem", "pociągiem", "nad morze", "w góry", "nad jezioro"], "incorrect": ["do domu", "do toalety", "do wiaderka", "do widzenia", "latawcem"]},
      {"sentence": "Dziewczynki zjadły obiad * .", "correct": ["z deserem", "w restauracji", "w stołówce", "przy stole", "ze smakiem"], "incorrect": ["w bibliotece", "z piaskownicy", "w basenie", "przez telefon", "na ucho"]},
      {"sentence": "Marcin był z siebie dumny, bo * .", "correct": ["wygrał konkurs", "pochwalił go tata", "pierwszy dobiegł do mety", "zdał egzamin", "nauczył się pływać"], "incorrect": ["spadł ze schodów", "miał brudne buty", "zgubił się w lesie", "zapomniał kluczy", "nie umył zębów"]},
      {"sentence": "Julka płacze, bo * .", "correct": ["boli ją brzuch", "jej piesek jest chory", "zgubiła lalkę", "uderzyła się w nogę", "pokłóciła się z koleżanką"], "incorrect": ["dostała prezent", "pojechała do wesołego miasteczka", "wygrała konkurs", "odwiedziła babcię", "zbliżają się wakacje"]}
    ]
  },

  "cases": [
    {
      "id": 1,
      "versions": [
        {
          "character": "boy_01",
          "stolenItem": "watch",
          "description": "Dzień dobry! Mam na imię Jaś i mam kłopot. Ktoś ukradł mój zegarek! W sobotę rano zostawiłem go na stoliku, a wieczorem już go nie było! To był bardzo cenny zegarek, dostałem go od babci z Ameryki. Proszę mi pomóc!",
          "notes": [
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "zegarek Jasia"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w sobotę"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "w domu Jasia"},
            {"question": "", "answer": "w domu babci"}
          ]
        },
        {
          "character": "boy_01",
          "stolenItem": "camera",
          "description": "Dzień dobry! Mam na imię Kamil i potrzebuję pomocy. Ktoś ukradł mój aparat fotograficzny! W ostatnią niedzielę odwiedziłem mojego kolegę, Damiana. Zostawiłem aparat na kanapie i poszliśmy się bawić do ogrodu. Kiedy wróciliśmy, aparatu już nie było! Proszę go znaleźć!",
          "notes": [
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "aparat fotograficzny Kamila"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w niedzielę"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "w domu Damiana"},
            {"question": "", "answer": "w domu Kamila"}
          ]
        }
      ],
      "scene": "room",
      "cluesNumber": 4,
      "searchingCommands": [
        {"command": "Przesuń doniczkę", "item": "plant"},
        {"command": "Zajrzyj pod dywan", "item": "carpet"},
        {"command": "Otwórz dolną szufladę szafy", "item": "lower_drawer"},
        {"command": "Otwórz górną szufladę szafy", "item": "upper_drawer"},
        {"command": "Otwórz lewe drzwi szafy", "item": "left_door"},
        {"command": "Otwórz prawe drzwi szafy", "item": "right_door"},
        {"command": "Sprawdź w szufladzie stolika", "item": "table_drawer"},
        {"command": "Zajrzyj pod kanapę", "item": "sofa"}
      ],
      "exercises": {
        "wordGroups": 2,
        "clozeTest": 1,
        "clozeTestReversed": 0
      }
    },
    {
      "id": 2,
      "versions": [
        {
          "character": "girl_01",
          "stolenItem": "piggybank",
          "description": "Dzień dobry! Jestem Ola i potrzebna mi pomoc. Moja skarbonka zniknęła! Kiedy w poniedziałek wróciłam ze szkoły, już jej nie było! W tej skarbonce trzymałam całe kieszonkowe. Chciałam kupić za nie nowy rower.",
          "notes": [
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "skarbonka"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w poniedziałek"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "w domu Oli"},
            {"question": "Co chciała kupić Ola?", "answer": "rower"},
            {"question": "", "answer": "w szkole"}
          ]
        }
      ],
      "scene": "room2",
      "cluesNumber": 5,
      "searchingCommands": [
        {"command": "Zajrzyj za lewą zasłonę", "item": "left_curtain"},
        {"command": "Zajrzyj za prawą zasłonę", "item": "right_curtain"},
        {"command": "Sprawdź za fioletową książką na górnej półce", "item": "purple_book1"},
        {"command": "Przesuń niebieską książkę stojącą obok zielonej książki", "item": "blue_book1"},
        {"command": "Poszukaj za zieloną książką na najwyższej półce", "item": "green_book1"},
        {"command": "Zajrzyj za czerwoną książkę na górnej półce", "item": "red_book1"},
        {"command": "Przesuń niebieską książkę na drugiej półce od góry", "item": "blue_book2"},
        {"command": "Przesuń żółtą książkę leżącą na niebieskiej książce", "item": "yellow_book2"},
        {"command": "Przesuń pomarańczową książkę na drugiej półce od góry", "item": "orange_book2"},
        {"command": "Poszukaj za pomarańczową książką leżącą obok wazonika", "item": "orange_book3"},
        {"command": "Zajrzyj za fioletową książkę na drugiej półce od dołu", "item": "purple_book3"},
        {"command": "Przesuń czerwoną książkę na dolnej półce", "item": "red_book4"},
        {"command": "Sprawdź za zieloną książką na dolnej półce", "item": "green_book4"},
        {"command": "Przesuń żółtą książkę na najniższej półce", "item": "yellow_book4"},
        {"command": "Otwórz górną szufladę biurka", "item": "desk_top_drawer"},
        {"command": "Otwórz dolną szufladę biurka", "item": "desk_bottom_drawer"},
        {"command": "Zajrzyj za zegar", "item": "clock"},
        {"command": "Zajrzyj pod dywan", "item": "carpet"},
        {"command": "Przesuń krzesło obrotowe", "item": "chair"},
        {"command": "Przesuń wazonik", "item": "vase"}
      ],
      "exercises": {
        "wordGroups": 2,
        "clozeTest": 1,
        "clozeTestReversed": 0
      }
    },
    {
      "id": 3,
      "versions": [
        {
          "character": "man_01",
          "stolenItem": "laptop",
          "description": "Dzień dobry. Mam na imię Adam, jestem sprzedawcą w sklepie elektronicznym. Przychodzę w sprawie kradzieży sprzętu. We wtorek wieczorem zamknąłem sklep, a następnego ranka okazało się, że ktoś włamał się i ukradł drogi laptop. Proszę jak najszybciej znaleźć złodzieja!",
          "notes": [
            {"question": "Kim jest Adam?", "answer": "sprzedawcą"},
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "laptop"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w nocy z wtorku na środę"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "w sklepie elektronicznym"},
            {"question": "", "answer": "we wtorek rano"}
          ]
        }
      ],
      "scene": "store1",
      "cluesNumber": 5,
      "searchingCommands": [
        {"command": "Otwórz pralkę", "item": "washing_machine"},
        {"command": "Zajrzyj za telewizor", "item": "tv"},
        {"command": "Przesuń aparat fotograficzny z górnej półki", "item": "camera2"},
        {"command": "Poszukaj za aparatem fotograficznym leżącym na środkowej półce", "item": "camera1"},
        {"command": "Zajrzyj pod czerwony laptop", "item": "laptop2"},
        {"command": "Poszukaj pod laptopem leżącym z prawej strony", "item": "laptop3"},
        {"command": "Poszukaj pod laptopem leżącym z lewej strony", "item": "laptop1"},
        {"command": "Przesuń żółte słuchawki", "item": "headphones2"},
        {"command": "Przesuń zielone słuchawki", "item": "headphones1"},
        {"command": "Sprawdź za żelazkiem na górnej półce", "item": "iron1"},
        {"command": "Sprawdź za żelazkiem na niższej półce", "item": "iron2"},
        {"command": "Przesuń telefon leżący z lewej strony", "item": "smartphone1"},
        {"command": "Przesuń środkowy telefon", "item": "smartphone2"},
        {"command": "Przesuń telefon leżący z prawej strony", "item": "smartphone3"}
      ],
      "exercises": {
        "wordGroups": 1,
        "clozeTest": 1,
        "clozeTestReversed": 1
      }
    },
    {
      "id": 4,
      "versions": [
        {
          "character": "woman_01",
          "stolenItem": "painting",
          "description": "Dzień dobry. Mam na imię Maria, jestem dyrektorką muzeum. Chciałam zgłosić kradzież dzieła sztuki. W niedzielę z powodu awarii prądu przez godzinę nie działały kamery i alarm. W tym czasie ktoś włamał się do muzeum i ukradł cenny obraz. Proszę rozwiązać tę sprawę!",
          "notes": [
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "obraz"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w niedzielę"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "w muzeum"},
            {"question": "Dlaczego nie działał alarm?", "answer": "z powodu awarii prądu"},
            {"question": "", "answer": "kamery"}
          ]
        }
      ],
      "scene": "museum",
      "cluesNumber": 5,
      "searchingCommands": [
        {"command": "Zajrzyj do wazy", "item": "vase"},
        {"command": "Sprawdź za rzeźbą", "item": "sculpture"},
        {"command": "Podnieś koronę", "item": "crown"},
        {"command": "Zajrzyj za obraz znajdujący się z prawej strony", "item": "painting2"},
        {"command": "Zajrzyj za obraz znajdujący się z lewej strony", "item": "painting1"},
        {"command": "Poszukaj w gablotce z mieczem", "item": "sword_box"}
      ],
      "exercises": {
        "wordGroups": 2,
        "clozeTest": 1,
        "clozeTestReversed": 1
      }
    },
    {
      "id": 5,
      "versions": [
        {
          "character": "woman_02",
          "stolenItem": "money",
          "description": "Dzień dobry. Mam na imię Alicja, pracuję w sklepie z zabawkami. W piątek po zamknięciu sklepu, około godziny dziewiętnastej, mieliśmy włamanie. Złodziej wybił szybę w oknie, dostał się do środka i ukradł wszystkie pieniądze z kasy! Zanim przyjechała firma ochroniarska, zdążył uciec. Proszę odnaleźć włamywacza!",
          "notes": [
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "pieniądze z kasy"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w piątek wieczorem"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "w sklepie z zabawkami"},
            {"question": "Jak złodziej dostał się do sklepu?", "answer": "przez okno"},
            {"question": "", "answer": "w piątek rano"}
          ]
        }
      ],
      "scene": "store2",
      "cluesNumber": 5,
      "searchingCommands": [
        {"command": "Przesuń największego misia", "item": "teddy_bear1"},
        {"command": "Przesuń misia z czerwoną kokardą", "item": "teddy_bear2"},
        {"command": "Przesuń najmniejszego misia", "item": "teddy_bear3"},
        {"command": "Zajrzyj pod czerwony samochód", "item": "car1"},
        {"command": "Zajrzyj pod samochód na środkowej półce", "item": "car2"},
        {"command": "Podnieś dinozaura", "item": "dinosaur"},
        {"command": "Sprawdź za pudełkiem z klockami", "item": "blocks"},
        {"command": "Przesuń lalkę w różowej sukience", "item": "doll1"},
        {"command": "Przesuń lalkę w niebieskiej sukience", "item": "doll2"},
        {"command": "Sprawdź za rakietą", "item": "rocket"},
        {"command": "Poszukaj za robotem", "item": "robot"},
        {"command": "Poszukaj za piłką plażową", "item": "ball1"},
        {"command": "Poszukaj za piłką do piłki nożnej", "item": "ball2"}

      ],
      "exercises": {
        "wordGroups": 2,
        "clozeTest": 1,
        "clozeTestReversed": 1
      }
    },
    {
      "id": 6,
      "versions": [
        {
          "character": "man_02",
          "stolenItem": "handbag",
          "description": "Dzień dobry! Mam na imię Edward, jestem właścicielem niewielkiej restauracji. Niestety w ostatnią środę doszło w niej do kradzieży. Kiedy jedna z klientek wyszła do toalety, ktoś zabrał jej torebkę! W środku znajdowały się pieniądze i dokumenty. Zdarzenie miało miejsce w porze obiadowej, gdy w restauracji przebywało dużo ludzi, więc nikt nie zwrócił uwagi na przestępcę. Liczę na szybkie rozwiązanie tej sprawy.",
          "notes": [
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "torebka"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w środę w porze obiadowej"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "w restauracji Edwarda"},
            {"question": "Dlaczego nikt nie zauważył kradzieży?", "answer": "ponieważ restauracja była zatłoczona"},
            {"question": "", "answer": "w toalecie"},
            {"question": "", "answer": "w środę rano"}
          ]
        }
      ],
      "scene": "restaurant",
      "cluesNumber": 5,
      "searchingCommands": [
        {"command": "Przesuń wazon", "item": "vase"},
        {"command": "Sprawdź za lewą zasłoną lewego okna", "item": "curtain1"},
        {"command": "Sprawdź za prawą zasłoną lewego okna", "item": "curtain2"},
        {"command": "Sprawdź za lewą zasłoną prawego okna", "item": "curtain3"},
        {"command": "Sprawdź za prawą zasłoną prawego okna", "item": "curtain4"},
        {"command": "Przesuń dzbanek", "item": "teapot"},
        {"command": "Zajrzyj pod stolik, na którym znajduje się zupa", "item": "table2"},
        {"command": "Zajrzyj pod stolik, na którym znajduje się dzbanek", "item": "table1"},
        {"command": "Przesuń talerzyk z ciastem", "item": "plate1"},
        {"command": "Przesuń pusty talerzyk", "item": "plate2"},
        {"command": "Przesuń krzesło stojące z lewej strony", "item": "chair1"},
        {"command": "Przesuń krzesło stojące na środku", "item": "chair2"},
        {"command": "Przesuń krzesło stojące przy stoliku z zupą", "item": "chair3"},
        {"command": "Sprawdź za filiżanką stojącą obok talerzyka z ciastem", "item": "cup1"},
        {"command": "Sprawdź za filiżanką stojącą obok pustego talerzyka", "item": "cup2"}
      ],
      "exercises": {
        "wordGroups": 2,
        "clozeTest": 1,
        "clozeTestReversed": 1
      }
    },
    {
      "id": 7,
      "versions": [
        {
          "character": "man_03",
          "stolenItem": "rucksack",
          "description": "Dzień dobry. Mam na imię Antonii, jestem dyrektorem szkoły podstawowej. W piątek po czwartej lekcji doszło u nas do kradzieży. Gdy nikogo nie było w sali geograficznej, ktoś zabrał plecak Wojtka z klasy piątej C. Oprócz książek i zeszytów w plecaku znajdowały się pieniądze, które chłopiec miał wpłacić na wycieczkę do Warszawy. Proszę szybko znaleźć złodzieja.",
          "notes": [
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "plecak"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w piątek po czwartej lekcji"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "w szkole"},
            {"question": "W której sali?", "answer": "geograficznej"},
            {"question": "Do kogo należał plecak?", "answer": "do Wojtka"},
            {"question": "", "answer": "do Warszawy"},
            {"question": "", "answer": "w czwartek po piątej lekcji"},
            {"question": "", "answer": "do Antoniego"}
          ]
        }
      ],
      "scene": "classroom",
      "cluesNumber": 5,
      "searchingCommands": [
        {"command": "Podnieś globus", "item": "globe"},
        {"command": "Zajrzyj pod biurko nauczyciela", "item": "teacher_desk"},
        {"command": "Przesuń książkę leżącą na biurku nauczyciela", "item": "teacher_book"},
        {"command": "Przesuń kosz na śmieci", "item": "dustbin"},
        {"command": "Sprawdź za zieloną tablicą", "item": "chalk_board"},
        {"command": "Sprawdź za tablicą korkową nad biurkiem nauczyciela", "item": "pin_board"},
        {"command": "Otwórz szafkę obok kosza na śmieci", "item": "bookcase"},
        {"command": "Przeszukaj ławkę stojącą z lewej strony", "item": "desk1"},
        {"command": "Przeszukaj środkową ławkę", "item": "desk2"},
        {"command": "Przeszukaj ławkę stojącą z prawej strony", "item": "desk3"},
        {"command": "Przesuń krzesło stojące z lewej strony", "item": "chair1"},
        {"command": "Przesuń środkowe krzesło", "item": "chair2"},
        {"command": "Przesuń krzesło stojące z prawej strony", "item": "chair3"},
        {"command": "Sprawdź za zegarem", "item": "clock"}
      ],
      "exercises": {
        "wordGroups": 2,
        "clozeTest": 2,
        "clozeTestReversed": 1
      }
    },
    {
      "id": 8,
      "versions": [
        {
          "character": "woman_03",
          "stolenItem": "camera",
          "description": "Dzień dobry! Mam na imię Emilia, jestem mamą pięcioletniego Krzysia. W sobotę po południu byliśmy na placu zabaw. Mój synek huśtał się na huśtawce, a ja siedziałam na ławce i robiłam mu zdjęcia. Nagle Krzyś spadł z huśtawki, a ja pobiegłam mu pomóc. Zostawiłam aparat fotograficzny na ławce. Na szczeście Krzysiowi nic się nie stało, więc wróciliśmy po aparat, jednak okazało się, że ktoś go ukradł! Proszę odnaleźć złodzieja!",
          "notes": [
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "aparat fotograficzny"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w sobotę po południu"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "na placu zabaw"},
            {"question": "Jak ma na imię synek Emilii?", "answer": "Krzyś"},
            {"question": "Ile lat ma synek Emilii?", "answer": "pięć"},
            {"question": "Dlaczego mama pobiegła do synka?", "answer": "bo spadł z huśtawki"},
            {"question": "Gdzie mama położyła aparat?", "answer": "na ławce"},
            {"question": "", "answer": "na huśtawce"},
            {"question": "", "answer": "bo chciała zrobić mu zdjęcie"}
          ]
        }
      ],
      "scene": "playground",
      "cluesNumber": 5,
      "searchingCommands": [
        {"command": "Poszukaj w piaskownicy", "item": "sandbox"},
        {"command": "Zajrzyj pod zjeżdżalnię", "item": "slide"},
        {"command": "Sprawdź pod czerwoną huśtawką", "item": "swing1"},
        {"command": "Sprawdź pod niebieską huśtawką", "item": "swing2"},
        {"command": "Sprawdź pod fioletową huśtawką", "item": "seesaw"},
        {"command": "Zajrzyj pod ławkę", "item": "bench"},
        {"command": "Poszukaj pod drzewem koło latarni z lewej strony", "item": "tree1"},
        {"command": "Poszukaj pod choinką koło latarni z prawej strony", "item": "tree5"},
        {"command": "Poszukaj za latarnią z lewej strony", "item": "streetlamp1"},
        {"command": "Poszukaj za latarnią z prawej strony", "item": "streetlamp2"},
        {"command": "Sprawdź za krzakiem na lewo od piaskownicy", "item": "bush1"}
      ],
      "exercises": {
        "wordGroups": 2,
        "clozeTest": 2,
        "clozeTestReversed": 1
      }
    },
    {
      "id": 9,
      "versions": [
        {
          "character": "woman_04",
          "stolenItem": "phone",
          "description": "Dzień dobry. Mam na imię Zofia. W ostatnią niedzielę około południa wybrałam się razem z moją wnuczką Hanią na plażę. Opalałam się na leżaku, a Hania bawiła się w pobliżu. W pewnej chwili zawołała mnie, żebym pomogła jej zbudować zamek z piasku. Zostawiłam swoje rzeczy na leżaku i podeszłam do Hani. Pół godziny później postanowiłyśmy wrócić do domu, więc zaczęłam się pakować. Wtedy zauważyłam, że mój telefon zniknął! Bardzo proszę go odszukać!",
          "notes": [
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "telefon"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w niedzielę"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "na plaży"},
            {"question": "Z kim Zofia poszła na plażę?", "answer": "z wnuczką"},
            {"question": "Dlaczego Hania zawołała babcię?", "answer": "żeby pomogła jej zbudować zamek z piasku"},
            {"question": "Gdzie Zofia zostawiła swoje rzeczy?", "answer": "na leżaku"},
            {"question": "Kiedy Zofia zauważyła brak telefonu?", "answer": "gdy się pakowała"},
            {"question": "", "answer": "z babcią"},
            {"question": "", "answer": "żeby pomogła jej się spakować"}
          ]
        }
      ],
      "scene": "beach",
      "cluesNumber": 5,
      "searchingCommands": [
        {"command": "Sprawdź pod kocem", "item": "blanket"},
        {"command": "Zajrzyj do łódki", "item": "boat"},
        {"command": "Poszukaj na czerwonym leżaku", "item": "sunbed1"},
        {"command": "Poszukaj na zielonym leżaku", "item": "sunbed2"},
        {"command": "Poszukaj koło zamku z piasku", "item": "sandcastle"},
        {"command": "Przesuń koło ratunkowe", "item": "safering"},
        {"command": "Przesuń piłkę", "item": "ball"},
        {"command": "Przesuń wiaderko", "item": "bucket"},
        {"command": "Przesuń parasol", "item": "umbrella"}
      ],
      "exercises": {
        "wordGroups": 2,
        "clozeTest": 1,
        "clozeTestReversed": 2
      }
    },
    {
      "id": 10,
      "versions": [
        {
          "character": "man_04",
          "stolenItem": "wallet",
          "description": "Dzień dobry! Mam na imię Paweł. Mieszkam za miastem, w dużym domu z ogrodem. W piątek po południu postanowiłem skosić trawnik. Podczas pracy zrobiło mi się gorąco, więc zdjąłem kurtkę i położyłem ją na ławce. W kieszeni kurtki znajdował się portfel z pieniędzmi, kartą bankomatową i dokumentami. Gdy skosiłem trawnik, poszedłem po kurtkę i zauważyłem, że kieszeń jest pusta! Ktoś musiał ukraść portfel. Proszę znaleźć złodzieja.",
          "notes": [
            {"question": "Co zginęło?", "answer": "portfel"},
            {"question": "Kiedy doszło do kradzieży?", "answer": "w piątek po południu"},
            {"question": "Gdzie doszło do kradzieży?", "answer": "w ogrodzie"},
            {"question": "Co Paweł robił w ogrodzie?", "answer": "kosił trawnik"},
            {"question": "Gdzie był portfel?", "answer": "w kieszeni kurtki"},
            {"question": "Dlaczego Paweł zdjął kurtkę?", "answer": "bo zrobiło mu się gorąco"},
            {"question": "Gdzie Paweł położył kurtkę?", "answer": "na ławce"},
            {"question": "", "answer": "w domu"},
            {"question": "", "answer": "bo chciał skosić trawnik"}
          ]
        }
      ],
      "scene": "garden",
      "cluesNumber": 5,
      "searchingCommands": [
        {"command": "Poszukaj w hamaku", "item": "hammock"},
        {"command": "Zajrzyj do taczki", "item": "wheelbarrow"},
        {"command": "Przesuń konewkę", "item": "watering_can"},
        {"command": "Sprawdź w koszyku pod jabłonią", "item": "basket"},
        {"command": "Poszukaj za krzakiem malin", "item": "bush"},
        {"command": "Przeszukaj słoneczniki", "item": "sunflowers"},
        {"command": "Sprawdź za jabłonią", "item": "apple_tree"},
        {"command": "Sprawdź za drzewem z prawej strony", "item": "tree2"},
        {"command": "Poszukaj w grządce marchewek", "item": "carrot_patch"},
        {"command": "Sprawdź drzewko za ławką z prawej strony", "item": "conifer4"},
        {"command": "Sprawdź drzewko za ławką z lewej strony", "item": "conifer3"}
      ],
      "exercises": {
        "wordGroups": 2,
        "clozeTest": 1,
        "clozeTestReversed": 2
      }
    }
  ]
}